
(oppdatert)

Innleveringen nærmer seg. I neste time kommer jeg til å snakke mer om strukter og datastrukturer, og gå gjennom et lite eksempel med bitoperasjoner. Det blir god tid for spørsmål. Hvis det er tid og interesse, kan jeg også gå gjennom oppgave to nedenfor, og vise hvordan jeg har implementert en kø, i form av et ringbuffer, som et praktisk eksempel på en datastruktur i C.

Det blir bare to oppgaver denne uken, men de er litt mer krevende. Særlig oppgave to forutsetter forståelse av resten av stoffet, og fungerer som en oppsummering av mange av temaene så langt. Gå derfor gjerne tilbake til tidligere oppgaver, eller vent litt. Det har vært mye stoff, og jeg tror mange kan ha glede av å se mer på oppgavene fra de første to ukene. De fleste kommer nok likevel til å være opptatt med obligen.

Det blir ikke så *veldig* mange flere gruppeoppgaver i C fremover, og det blir tid til å utdype og repetere der det er behov. Her er noen ting dere bør begynne å få oversikt over etterhvert:

- pekere
- arrays
- strukter
- objektfiler
- headere
- Makefiles (gjør livet enklere)
- fildeskriptorer

Si i fra til meg om hva som kan trenge repetisjon. Send meg en epost (josteibe AT ifi DOT uio DOT no), eller stem via gruppesiden.

Noen begreper denne uken:

**Buffer:** et *mellomlager* for informasjon. Brukes for eksempel når vi leser fra en fil, for å oppbevare dataene frem til vi gjør noe med dem.

**Fifo:** First in, first out. Samme som kø.

**Lifo:** Last in, first out. Samme som "stakk". "Stakk" brukes også ofte om call-stack.

**Heap:** Minnet som allokeres med `malloc` befinner seg i programmets heap.

**Ringbuffer:** en måte å representere en kø på (se foilene).


### Oppgaver uke 37:

#### 1:

Programmet `gull` skal utvides, og vi trenger i den forbindelse å lese en fil linje for linje, slik at hver linje oppbevares for seg (en cstring for hver). Vi skal derfor skrive funksjonen `char *File_get_line(FILE *file, int maxlen)`, som leser en linje fra en åpen fildeskriptor, og returnerer en `char *` til linjen som ble lest. Funksjonen skal:

- allokere en buffer med størrelse `maxlen + 1`
- lese en linje fra filen, til bufferen (se `man 3 getline`)
- allokere nok minne til å oppbevare linjen (bruk `malloc()`)
- kopiere linjen fra bufferen til det allokerte området (se `man 3 strcpy`)
- deallokere bufferen (bruk `free()`)
- returnere `char`-pekeren (`char *`) til den allokerte linjen
- returnere `NULL` hvis det ikke er flere linjer igjen å lese.

Ekstraspørsmål:

- Hvorfor allokerer vi bufferen med størrelse `maxlen + 1` og ikke bare `maxlen`?
- Hva er ulempene og evt. fordelene med å allokere bufferen hver gang funksjonen kalles?



#### 2:

Implementer en av datastrukturene som ble beskrevet på forelesningen; kø, stakk eller lenket liste. Finn passende funksjonsnavn (ta hensyn til at navn i C er globale), og deklarer funksjonene i en header-fil, slik at forskjellige programmer kan inkludere og bruke datastrukturen. Det kan lønne seg å bruke objektorientert kodestil (se [løsningsforslag for siste oppgave, uke 36](https://github.com/INF1060H11/oppgaver/blob/master/uke36forslag/07_object_orientation.c) for et eksempel).

Skriv et program som tester at alt fungerer som forventet. Lag funksjoner som kan lese og skrive datastrukturen til og fra disk hvis den for eksempel inneholder cstrings.

Jeg planlegger å se nærmere på denne oppgaven i en gruppetime. Jeg vil da implementere en kø (i form av et ringbuffer). Ringbuffere skal ha blitt nevnt på forelesning. Dette er funksjonene jeg planlegger å implementere for ringbufferet:

    rbuf_t *Rbuf_new(int);
    void    Rbuf_free(rbuf_t *);
    void    Rbuf_put(rbuf_t *, void *);
    void   *Rbuf_get(rbuf_t *);
    void   *Rbuf_peek(rbuf_t *, int);
    void   *Rbuf_random(rbuf_t *);

Jeg følger her den objektorienterte stilen som ble <del>beskrevet sist uke</del> foreslått i løsningen av oppgaven med personregisteret sist uke, og vil bli gjennomgått. Hovedtanken er å ha funksjoner som arbeider med strukt-pekere.

Void-pekere brukes ofte for å bety pekere av en hvilken som helst type. Her bruker jeg void-pekere fordi ringbufferet kan inneholde (pekere til) en hvilken som helst type elementer.

Hvis du vil at datastrukturen din skal kunne inneholde forskjellige typer elementer (som med generics i Java), kan man altså la elementene være void-pekere. Man bør man i så fall typecaste disse til pekere av rett type når man leser dem ut.
